title: 一个关于递推关系的思考
tags:
  - 数学
  - 笔试
categories:
  - 笔试
date: 2015-08-18 21:50:00
---


利姐这几天忙着做笔试题，问了我一个问题（传说是阿里的笔试题，在这里先祝愿她能如愿进入阿里），前天只帮她解释了大概的解题思路，剩下的让她自己去思考思考。但是这问题的求解确实比较困难，而且这里面可以引申出很多知识点，如果要详细讲解，估计又可以写一个系列文章。现在先帮利姐解答一下这个问题。

题目：用2×1（长为2，宽为1）的瓷板砖去铺6×2（长为6，宽为2）的地面，在不允许把瓷板砖分成小块的情况下，一共有多少种铺法？（这是一个选择题，选项不记得了）

就这个题目而言，求解并没有多大的难处，至少可以使用穷举法，把所有的可能的铺法画出来，虽然这只是下下之策，但也不失为一个办法。这个办法在遇到大小为601×2的地面时，估计你就会傻眼了。长话短说，我们来讨论一个更为一般的情况：
 用2×1（长为2，宽为1）的瓷板砖去铺n×2（长为n，宽为2）的地面，在不允许把瓷板砖分成小块的情况下，一共有多少种铺法？
 设用2×1的瓷板砖去铺n×2的地面，在不允许把瓷板砖分成小块的情况下，一共有<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_n} " type="image/svg+xml" />种铺法。

第一步：很容易得出，当n=1时，<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_1=1} " type="image/svg+xml" />，当n=2时，<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_2=2} " type="image/svg+xml" />。

第二步：当n=k时，要分两种情况：

情况一：当第一块砖是竖着铺时，如下图：

{% asset_img 图一.jpg 图一 %} 

此时，剩下了(k-1)×2的地面需要铺，也就是说(k-1)×2有多少种铺法，k×2就有多少种铺法，即此时有<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_{k-1}} " type="image/svg+xml" />种铺法。

情况二：当第一块砖是横着铺时，必有一块砖铺在它的下面，这里假设是第二块砖，如下图：

{% asset_img 图二.jpg 图二 %} 

 此时，剩下了(k-2)×2的地面需要铺，也就是说(k-2)×2有多少种铺法，k×2就有多少种铺法，即此时有<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_{k-2}} " type="image/svg+xml" />。

综上，可以得到如下递推关系：<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_{n+2}=a_{n+1}+a_{n}, a_1=1,a_2=2}" type="image/svg+xml" />，n是正整数。

此时，很容易求出<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_6=13}" type="image/svg+xml" />。本来得到这个递推公式已经足够解决这个问题了，但是我们还是进一步把这个问题的通项公式求出来，这样就不用每次都要从第三项一个一个推导下去。

求解这个通项公式才是这问题的难点所在，这就是没有告诉利姐的地方，官方对这个问题有一个学名叫：求解2阶线性齐次递推关系。这里不讨论这个问题的官方求解方法，因为这里面有很多概念和定理要介绍，当然如果使用官方的求解方法会简单一些。下面用我多年前教我堂弟的方法来求解这个问题： 

第一步：根据递推公式，构造一个等比数列：
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_{n+2}-\alpha\bullet a_{n+1}=\beta\bullet(a_{n+1}-\alpha\bullet a_n) \cdots (1)} " type="image/svg+xml" />
构造出一个以<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{2-\alpha} " type="image/svg+xml" />(即：<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_2-\alpha\bullet a_1} " type="image/svg+xml" />)为首相，<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\beta} " type="image/svg+xml" />为公比的等比数列：<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_{n+1}-\alpha\bullet a_n} " type="image/svg+xml" />。

将（1）式展开：<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_{n+2}=(\alpha+\beta)\bullet a_{n+1}-\alpha\beta\bullet a_n} " type="image/svg+xml" />,根据递推公式<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_{n+2}=a_{n+1}+a_n} " type="image/svg+xml" />可以得出：
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\left\{\begin{aligned}\alpha+\beta=1\\ \alpha\beta=-1\end{aligned}\right.} " type="image/svg+xml" />，根据两根之和与两根之积可以知道<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\alpha,\beta} " type="image/svg+xml" />是方程<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{x^2-x-1=0} " type="image/svg+xml" />的两个根。这个结论你也可以通过将方程组进行消元法得到<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\alpha^2-\alpha-1=0} " type="image/svg+xml" />和<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\beta^2-\beta-1=0} " type="image/svg+xml" />，从而得出上面的结论。方程<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{x^2-x-1=0} " type="image/svg+xml" />在官方有一个学名叫：特征方程。求出方程的两个根：<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\alpha=\frac{1+\sqrt5}{2},\beta=\frac{1-\sqrt5}{2}} " type="image/svg+xml" />（这两个值可以互换，不影响结果）。

由此可以求出等比数列<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_{n+1}-\left(\frac{1+\sqrt5}{2}\right)\bullet a_n} " type="image/svg+xml" />的通项公式：<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_{n+1}-\left(\frac{1-\sqrt5}{2}\right)\bullet a_n=\dfrac{3-\sqrt5}{2}\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^{n-1}\cdots(2)} " type="image/svg+xml" />。

第二步：根据新得到的递推公式（2），构造一个等比数列：
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_{n+1}-\alpha\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^n=\beta\bullet\left[a_n-\alpha\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^{n-1}\right]\cdots(3)} " type="image/svg+xml" />
构造出一个以<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{1-\alpha} " type="image/svg+xml" />(即：<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_1-\alpha\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)} " type="image/svg+xml" />)为首相，<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\beta} " type="image/svg+xml" />为公比的等比数列：<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_n-\alpha\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^{n-1}} " type="image/svg+xml" />。
将（3）式展开：
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_{n+1}=\beta\bullet a_n+\alpha\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^{n-1}\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2} -\beta\right)} " type="image/svg+xml" />
根据（2）式可以得出：
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\left\{\begin{aligned}\alpha&=&\dfrac{5-3\bullet\sqrt5}{10} \\ \beta&=&\dfrac{1+\sqrt5}{2} \end{aligned}\right.} " type="image/svg+xml" />
由此可以求出等比数列<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_n-\left(\dfrac{5-3\bullet\sqrt5}{10}\right)\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2} \right)^{n-1} } " type="image/svg+xml" />的通项公式：
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_n-\left(\dfrac{5-3\bullet\sqrt5}{10}\right)\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2} \right)^{n-1}=\left(\dfrac{5+3\bullet\sqrt5}{10} \right)\bullet\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2} \right)^{n-1} } " type="image/svg+xml" />
化简得到我们想得到的通项：
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_n=\left(\dfrac{5+\sqrt5}{10}\right)\bullet\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2}\right)^n+\left(\dfrac{5-\sqrt5}{10}\right)\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^n},\left(n\in\mathbb{N}^*\right) " type="image/svg+xml" />
这就是我们苦苦寻求的通项公式，但是这个看起来一点都不简便，还不如直接用递推公式<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a+{n+2}=a_{n+1}+a_n}" type="image/svg+xml" />简便。对此，我只能说有的时候显式的通项要比隐式的递推公式要简便，有的时候隐式的递推公式要比显式的通项简便，这要视情况而定。

看到<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_{n+2}=a_{n+1}+a_n}" type="image/svg+xml" />这个递推公式，这让我想起了斐波那契的那些兔子：<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_{n+2}=a_{n+1}+a_n,a_1=1,a_2=1}" type="image/svg+xml" />，n是正整数，它和现在这个问题只有一个区别，那就是<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_2}" type="image/svg+xml" />的值，有兴趣可以自己去求一下斐波那契数列的通项。

这里再介绍另一种方法：

根据递推公式，某一项等前两项之和，那么我们隐约可以推断这个数列的项是以某个数的指数趋势增长的，和等比数列差不多，但却还没有构成等比，也就是说后一项比前一项的比值是变化的，但是比值是收敛的，不断趋近于某一个值。当n很大时，我们假设下一项和前一项的比值就是一个常量<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\alpha}" type="image/svg+xml" />。我们把递推公式变一下型，等式两边同时除以<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_n}" type="image/svg+xml" />（由于数列是递增的，且<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_1=1}" type="image/svg+xml" />，所以可以除以<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_n}" type="image/svg+xml" />）得：
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\dfrac{a_{n+2}}{a_n}=\dfrac{a_{n+1}}{a_n}+1}" type="image/svg+xml" />，
再进一步变型：
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\dfrac{a_{n+2}}{a_{n+1}}\bullet\dfrac{a_{n+1}}{a_n}=\dfrac{a_{n+1}}{a_n}+1}" type="image/svg+xml" />，
用刚才的假设可以得到<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\alpha^2=\alpha+1}" type="image/svg+xml" />，整理得：<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\alpha^2-\alpha-1=0}" type="image/svg+xml" />，是不是很眼熟，对，就是特征方程，求出<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\alpha=\dfrac{1\pm\sqrt5}{2}}" type="image/svg+xml" />，由于数列是递增的，<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\alpha}" type="image/svg+xml" />不可能是负数，所以<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\alpha=\dfrac{1+\sqrt5}{2}}" type="image/svg+xml" />。刚才说过数列并不是真的等比数列，求出了这个值以后该怎么办呢？

从上面的推导我们知道，只要是一个以<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\alpha=\dfrac{1\pm\sqrt5}{2}}" type="image/svg+xml" />为公比的等比数列，就能使递推公式<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_{n+2}=a_{n+1}+a_n}" type="image/svg+xml" />成立，也就是说在不考虑<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_1=1,a_2=2}" type="image/svg+xml" />时，有
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\alpha=\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2}\right)^n,\beta=\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^n}" type="image/svg+xml" />
使得递推公式成立，现在的问题是肯定还有通项使得递推公式也成立，那怎么得到它们呢？现在把<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\alpha,\beta}" type="image/svg+xml" />分别带入递推公式得：
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\left\{\begin{aligned}\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2}\right)^{n+2}=\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2}\right)^{n+1}+\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2}\right)^n\\ \left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^{n+2}=\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^{n+1}+\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^n\end{aligned}\right.}" type="image/svg+xml" />
两式分别乘以一个常系数<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{c_1,c_2}" type="image/svg+xml" />得：
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\left\{\begin{aligned}c_1\bullet\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2}\right)^{n+2}=c_1\bullet\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2}\right)^{n+1}+c_1\bullet\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2}\right)^n\\ c_2\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^{n+2}=c_2\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^{n+1}+c_2\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^n\end{aligned}\right.}" type="image/svg+xml" />
两等式对于<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{n\in\mathbb{N}^*}" type="image/svg+xml" />恒等，将两式相加得：
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\begin{aligned}c_1\bullet\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2}\right)^{n+2}+c_2\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^{n+2}=\left[c_1\bullet\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2}\right)^{n+1}+c_2\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^{n+1}\right]\\ +\left[c_1\bullet\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2}\right)^n+c_2\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^n\right]\end{aligned}}" type="image/svg+xml" />
此时，等式对<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{n\in\mathbb{N}^*}" type="image/svg+xml" />恒等。这时我们就可以得到满足递推公式的所有通项是：
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{c_1\bullet\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2}\right)^n+c_2\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^n\cdots(4),n\in\mathbb{N}^*}" type="image/svg+xml" />

<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{c_1,c_2}" type="image/svg+xml" />是常数,这就是满足递推公式的通解,
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\alpha=\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2}\right)^n,\beta=\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^n}" type="image/svg+xml" />
是<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{c_1=1,c_2=0}" type="image/svg+xml" />或者<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{c_1=0,c_2=1}" type="image/svg+xml" />时的特解。

既然满足<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_{n+2}=a_{n+1}+a_n}" type="image/svg+xml" />递推公式的所有通项都在（4）式中，那么当<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_1=1,a_2=2}" type="image/svg+xml" />的通项也一定在这里面，从而有：
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\left\{\begin{aligned}a_1&=&c_1\bullet\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2}\right)+c_2\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)&=&1\\ a_2&=&c_1\bullet\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2}\right)^2+c_2\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^2&=&2\end{aligned}\right.}" type="image/svg+xml" />
求出
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{\left\{\begin{aligned}c_1=\dfrac{5+\sqrt5}{10}\\c_2=\dfrac{5-\sqrt5}{10}\end{aligned}\right.}" type="image/svg+xml" />
从而得到通项：
<embed src="http://latex.codecogs.com/svg.latex?{a_n=\left(\dfrac{5+\sqrt5}{10}\right)\bullet\left(\dfrac{1+\sqrt5}{2}\right)^n+\left(\dfrac{5-\sqrt5}{10}\right)\bullet\left(\dfrac{1-\sqrt5}{2}\right)^n},\left(n\in\mathbb{N}^*\right) " type="image/svg+xml" />

到这里这个问题就告一段落了，然而，这才是刚刚开始，比如说题目中只扩展了一个维度，如果将n*2的地面改成n*m的地面，将两个维度都扩展开来，将又会有什么有趣的事情发生呢？进一步，如果瓷板砖也扩展成L形（也就是2*2在角上挖掉一个1*1的瓷板砖）的，又会发生什么呢？另外，第二种解法就是：求解2阶线性齐次递推关系的官方方法，当然上面的推理可以省略，只要记住结论就行了，那怎么推广到求解k阶线性齐次递推关系的结论呢？如果要求解2阶线性非齐次递推关系呢？比如：在高为h的AVL的树（如下图）中，最少节点数S(h)是多少？

{% asset_img 图三.png 图三 %} 

根据题意：去掉根节点变成高为h-1和h-2的两颗AVL数，于是可以得到S(h)=S(h-1)+S(h-2)+1。这个S(h)怎么求呢？这一切的一切还有很多值得讨论的。